**諸葛恪**（），[字](../Page/表字.md "wikilink")**元遜**，[琅邪陽都](../Page/琅邪.md "wikilink")（今[山東](../Page/山東.md "wikilink")[沂南](../Page/沂南.md "wikilink")）人。[三國時](../Page/三國.md "wikilink")[東吳重臣](../Page/孙吴.md "wikilink")[諸葛瑾之子](../Page/諸葛瑾.md "wikilink")、東吳的權臣。諸葛恪在吳官至[太傅](../Page/太傅.md "wikilink")。[孫權臨終](../Page/孫權.md "wikilink")，任之輔政大臣，輔助太子[孫亮](../Page/孫亮.md "wikilink")。孫亮[即位後](../Page/即位.md "wikilink")，諸葛恪獨攬軍政，初期籠絡民心，[東興之戰勝利頗有眾望](../Page/東興之戰.md "wikilink")，但窮兵黷武、大舉進攻[魏國](../Page/曹魏.md "wikilink")，最終輕敵大敗而回；漸失民心未有反思，仍獨斷專權。最終遭到[孫峻](../Page/孫峻.md "wikilink")[刺殺](../Page/刺殺.md "wikilink")、[夷滅三族](../Page/族滅.md "wikilink")，死時五十一歲。

## 生平

### 英才卓越

諸葛恪少有才思，辯論應機，莫與為對。及長，英才卓越、超逾倫匹，令孫權大為欣賞。222年，諸葛恪弱冠，拜為[騎都尉](../Page/騎都尉.md "wikilink")，與[顧譚](../Page/顧譚.md "wikilink")、[張休等隨侍](../Page/張休.md "wikilink")[太子](../Page/太子.md "wikilink")[孫登講論道藝](../Page/孫登_\(太子\).md "wikilink")，為太子賓友。後來又從[中庶子轉任](../Page/中庶子.md "wikilink")[左輔都尉](../Page/左輔都尉.md "wikilink")。

一次，孫權見到諸葛恪，問他：“你的父親（[諸葛瑾](../Page/諸葛瑾.md "wikilink")）和你的叔父（[諸葛亮](../Page/諸葛亮.md "wikilink")）誰比較優秀？”諸葛恪應聲回答：“我的父親比較優秀。”孫權問他原因，諸葛恪說：“我父親知道侍奉誰為[君主才對](../Page/君主.md "wikilink")，而叔父不知，所以我父親比較優秀。”孫權聽罷大笑，便命諸葛恪依次給大家斟酒。

諸葛恪斟到[張昭面前](../Page/張昭.md "wikilink")，張昭已幾分酒意，不肯再喝，對諸葛恪說：“這樣的勸酒，恐怕不符合尊敬老人的禮節。”孫權說：“你能否讓張公理屈詞窮，喝下這杯酒？”於是諸葛恪反駁張昭：“[呂尚年九十](../Page/呂尚.md "wikilink")，依然高舉白旄、手持兵器、指揮部隊作戰，還沒有告老退休。如今軍隊上的事，將軍您跟在後邊；聚會飲宴的事，將軍您總被請到前面，這還不夠尊敬老人？”張昭無話可說，只好飲酒。

後來[蜀漢有使者到來](../Page/蜀漢.md "wikilink")，群臣集會。孫權對蜀漢[使者說](../Page/使者.md "wikilink")：“這個諸葛恪很喜歡騎馬，回去告訴[諸葛丞相](../Page/諸葛亮.md "wikilink")，為他的侄子選一匹好馬送來。”諸葛恪當即跪在孫權面前拜謝，孫權感到奇怪，問他：“馬還沒有到為何就當面稱謝呢？”諸葛恪說：“蜀漢就好像陛下在外面的馬廄，如今有了旨意，好馬就一定能送到，我如何敢不謝呢？”

### 才略博達

諸葛恪多次要求自己領兵平定[丹陽山上的](../Page/丹陽.md "wikilink")[山越人](../Page/山越.md "wikilink")；認為[丹陽山勢險峻](../Page/丹陽.md "wikilink")、民風果敢剛勁，以前雖也在那裡徵發過兵眾，但征的不過是邊緣縣分的[平民](../Page/平民.md "wikilink")，很少有深遠腹地的人。他想去把那裡的兵員全部調發出來，並說，只要三年，就可征得[甲士四萬人](../Page/甲士.md "wikilink")。朝中官員議論紛紛，都認為[丹陽地勢險阻](../Page/丹陽.md "wikilink")，地形四通八達，那裡的百姓自製兵器，崇尚習武，出山就為強盜，朝廷出兵征討就躲回山中不見蹤影，自[漢朝以來就無法管制](../Page/漢朝.md "wikilink")，皆認為不太可能，連父親[諸葛瑾亦認為不會成功](../Page/諸葛瑾.md "wikilink")，更說：「諸葛恪若不能令我家大為興盛，便會讓我家血流遍地。」\[1\]

[嘉禾三年](../Page/嘉禾_\(孫權\).md "wikilink")（234年），孫權提拔諸葛恪為[撫越將軍](../Page/撫越將軍.md "wikilink")，領丹陽[太守](../Page/太守.md "wikilink")。諸葛恪上任後，實行[堅壁清野政策](../Page/堅壁清野.md "wikilink")，成功逼[山越人向朝廷](../Page/山越.md "wikilink")[投降](../Page/投降.md "wikilink")；諸葛恪下令不得對投降的[山越人懷疑或拘禁](../Page/山越.md "wikilink")。臼陽長[胡伉拘禁投降的惡霸](../Page/胡伉.md "wikilink")[周遺](../Page/周遺.md "wikilink")，諸葛恪以違令為由將[胡伉處死](../Page/胡伉.md "wikilink")，其餘未投降的[山越人見此](../Page/山越.md "wikilink")，確認朝廷並無加害意圖，相繼出降。孫權為嘉狀諸葛恪平定[山越的功績](../Page/山越.md "wikilink")，拜諸葛恪為[威北將軍](../Page/威北將軍.md "wikilink")，封**都鄉候**。諸葛恪出兵襲擊[舒縣](../Page/舒縣.md "wikilink")，後來更計劃攻擊[壽春](../Page/壽春.md "wikilink")，但因[孫權認為不會成功受阻](../Page/孫權.md "wikilink")。

### 骄吝不至

赤烏六年（243年），魏將[司馬懿欲攻諸葛恪](../Page/司馬懿.md "wikilink")，孫權想發兵接應，可[望氣者說不利於出兵](../Page/望氣者.md "wikilink")，於是讓諸葛恪移守[柴桑](../Page/柴桑.md "wikilink")（今[江西](../Page/江西.md "wikilink")[九江市](../Page/九江市.md "wikilink")）。

赤烏八年（245年），諸葛恪得知丞相[陸遜猜疑自己](../Page/陸遜.md "wikilink")，便寫信給他（[諸葛恪與陸遜書](../Page/s:諸葛恪與陸遜書.md "wikilink")），講述不能聽信讒言而責備，應該互相配合，以大局為重。諸葛恪因為知道[陸遜對此而有意見](../Page/陸遜.md "wikilink")，故此稱讚他所說的道理。不久，[陸遜去世](../Page/陸遜.md "wikilink")，諸葛恪升為[大將軍](../Page/大將軍.md "wikilink")、[假節](../Page/假節.md "wikilink")，駐[武昌](../Page/武昌.md "wikilink")，並代替陸遜領[荊州事](../Page/荊州.md "wikilink")。

### 專權自度

後來[孫權不適](../Page/孫權.md "wikilink")，見太子[孫亮年幼](../Page/孫亮.md "wikilink")，便命令諸葛恪兼任[太子太傅](../Page/太子太傅.md "wikilink")，[中書令](../Page/中書令.md "wikilink")[孫弘兼任太子少傅](../Page/孫弘.md "wikilink")。[神鳳元年](../Page/神鳳_\(孫權\).md "wikilink")（252年），孫權病危，與眾人議論托孤後事，當時朝臣們都意在諸葛恪，[孫峻亦認為諸葛恪的大器可以輔政](../Page/孫峻.md "wikilink")，可輔助大事。但[孫權嫌諸葛恪剛愎自用](../Page/孫權.md "wikilink")，不過孫峻認定當時朝中大臣都無人能與諸葛恪相比，孫權在其一直堅持之下，還是選擇諸葛恪\[2\]，於是召集諸葛恪、孫弘、[太常](../Page/太常.md "wikilink")[滕胤](../Page/滕胤.md "wikilink")、蕩魏將軍[呂據以及](../Page/呂據.md "wikilink")[侍中孫峻處理身後事](../Page/侍中.md "wikilink")。第二天，孫權去世。孫弘平時與諸葛恪不和，害怕以後受制於他，便封鎖孫權去世的消息，想矯詔除掉他。諸葛恪聞知，誅殺孫弘，發佈孫權死訊，為之治喪。[孫亮即位後](../Page/孫亮.md "wikilink")，拜諸葛恪為太傅。諸葛恪為收取民心，廣施德政，取消監視官民情事的制度、罷免耳目之官、免掉拖欠的[賦稅](../Page/賦稅.md "wikilink")、取消[關稅](../Page/關稅.md "wikilink")。每一舉措，都儘量給百姓實惠，民眾無不高興。諸葛恪每次外出，都有很多人引頸相望，想一睹其風采。

### [東興之戰](../Page/東興之戰.md "wikilink")

[建興元年](../Page/建興_\(孫亮\).md "wikilink")（252年）十月，[曹魏大將軍](../Page/曹魏.md "wikilink")[司馬師欲因孫權病亡乘機攻吳](../Page/司馬師.md "wikilink")。諸葛恪命人修築大堤，在兩山之間築城兩座，以防魏軍。同年十二月，司馬師命[司馬昭為監軍](../Page/司馬昭.md "wikilink")，派[王昶](../Page/王昶.md "wikilink")、[毌丘儉誘敵](../Page/毌丘儉.md "wikilink")，并各攻打攻[南郡](../Page/湖北荊沙.md "wikilink")、[武昌](../Page/鄂州.md "wikilink")，[胡遵](../Page/胡遵.md "wikilink")、[諸葛誕率步騎七萬](../Page/諸葛誕.md "wikilink")，架浮橋攻[東興](../Page/東興.md "wikilink")（今[安徽](../Page/安徽.md "wikilink")[巢縣東南](../Page/巢縣.md "wikilink")），欲毀壞大堤。諸葛恪親率領四萬援軍到東興。並命[冠軍將軍](../Page/冠軍將軍.md "wikilink")[丁奉與呂據](../Page/丁奉.md "wikilink")、[留贊](../Page/留贊.md "wikilink")、[唐諮等作前鋒](../Page/唐諮.md "wikilink")。丁奉親率三千人，兩日到達東興並佔據[徐塘](../Page/徐塘.md "wikilink")。因天降大雪，[胡遵等人喝酒而毫無戒備](../Page/胡遵.md "wikilink")。[丁奉率本部人馬輕裝突襲魏軍營壘](../Page/丁奉.md "wikilink")，呂據等部也相繼到達。吳[鎮南將軍](../Page/鎮南將軍.md "wikilink")[朱異](../Page/朱異.md "wikilink")，督水軍攻浮橋，魏軍不敵，見狀便驚恐慌而逃。因爭渡浮橋令其超載斷裂，落水者更互相踐踏，死者計有萬人。魏將[韓綜](../Page/韓綜.md "wikilink")、[桓嘉先後遇溺](../Page/桓嘉.md "wikilink")，毌丘儉、王昶等見東興兵敗燒營而逃，諸葛恪於是取得東興之戰的勝利，繳獲大批物資。諸葛恪亦因功封**陽都侯**，加[揚](../Page/揚州_\(古代\).md "wikilink")、[荊州二州](../Page/荊州_\(古代\).md "wikilink")[州牧](../Page/州牧.md "wikilink")，督中外諸軍事。據《建康實錄》，諸葛恪还因此功加丞相\[3\]，後來[张悌也曾对](../Page/張悌_\(東吳\).md "wikilink")[諸葛靚说](../Page/諸葛靚.md "wikilink")“且我作兒童時，便為卿家丞相所拔”。但《三國志·齊王紀》《張嶷傳》等仍稱之為吳太傅。

### 剛愎自用

東興大勝後，諸葛恪開始輕敵。上一戰役十二月才結束，他已打算明年（253年）春季出兵伐魏。諸葛恪派遣司馬[李衡赴蜀游說](../Page/李衡.md "wikilink")[姜維聯合](../Page/姜維.md "wikilink")。[姜維聽取其道理後接受聯合](../Page/姜維.md "wikilink")。然而，吳眾大臣認為士兵剛戰爭結束不久而身體勞損，一起勸諫諸葛恪，但不受。中散大夫[蔣延固執爭論](../Page/蔣延.md "wikilink")，被強扶離開。諸葛恪於是譔寫論諭：天下沒有兩個太陽，地上也沒有兩個皇帝。用戰國、[曹操等趁勢做大](../Page/曹操.md "wikilink")，不禍及自己，但禍及後人的故事，來作為進攻魏國的原因。\[4\]與其一直友好的[丹陽太守](../Page/丹陽.md "wikilink")[聶友](../Page/聶友.md "wikilink")，也寫信勸諫道：“大行皇帝本有打算遏制東關之計，計卻沒有實行。現在你輔助大業，完成先帝之志，敵人遠方來送死，將士有賴憑借威德，獻身捨命，一旦有不同的戰功，豈非神靈社稷的保佑！現在讓兵養精蓄銳，觀察對方的間隙而動。今天乘著獲勝此勢，而打算大舉出兵，天時不允許。而打算有此意，我自己的心不安。”諸葛恪看後便回信：“足下雖然有箇中道理，然而未見大局的變數。這你應當知道這個道理。你若省略所說的言論，便可以開啓悟性。”\[5\]於是諸葛恪違背眾人的意願，出州郡二十萬兵，百姓騷動，漸失民心。

### 合肥新城之戰

攻魏途中，諸葛恪打算在[淮南炫耀軍力](../Page/淮南.md "wikilink")，驅掠百姓。而眾將領為難地説：“現今引軍深入，戰場上的百姓一定會遠逃，恐怕[士兵疲勞](../Page/士兵.md "wikilink")，而成效少，不如只圍[新城](../Page/新城.md "wikilink")。[新城被圍](../Page/新城.md "wikilink")，必有人救，我們只要擊敗救兵便大獲全勝。”諸葛恪聽從此計，下令圍攻[合肥](../Page/合肥.md "wikilink")[新城](../Page/三國新城遺址.md "wikilink")。\[6\][新城將失守](../Page/新城.md "wikilink")，[魏國守將](../Page/魏國.md "wikilink")[張特便以](../Page/張特.md "wikilink")[魏國國法為理由](../Page/魏國.md "wikilink")，告知諸葛恪，能堅守一百天後就算投降也不會[禍及家人](../Page/族誅.md "wikilink")，請求已圍攻[新城九十多日的東吳軍再等幾天](../Page/新城.md "wikilink")，更送上官印當作誠意。諸葛恪信以為真停止攻城。[張特趁機修復圍牆繼續抵禦](../Page/張特.md "wikilink")，對吳軍説：“我只有戰鬥而死了！”諸葛恪大怒，猛烈進攻，但不能破。盛夏暑熱吳軍爆發疾病，很多將士病倒，將領報告諸葛恪，諸葛恪認為是詐報，打算[斬殺詐報者](../Page/斬殺.md "wikilink")，士兵不敢説。後來[魏國知吳軍疲憊而陸續趕至](../Page/魏國.md "wikilink")，諸葛恪才於七月撤軍。撤退路上，吳兵因傷病潰不成軍，遭[文欽追擊而大敗](../Page/文欽.md "wikilink")，被斬萬餘人\[7\]。但諸葛恪對於當前劣勢仍然安然自若，更想在[尋陽](../Page/尋陽.md "wikilink")[屯田](../Page/屯田.md "wikilink")，只因朝廷屢[詔諸葛恪回軍](../Page/詔.md "wikilink")，才逼他撤返[金陵](../Page/金陵.md "wikilink")，怨聲載道。

### 步朝伏刺

諸葛恪回朝召[中書令](../Page/中書令.md "wikilink")[孫嘿叱責他屢寫詔命](../Page/孫嘿.md "wikilink")、召他回軍。[孫嘿不安](../Page/孫嘿.md "wikilink")，回家不出。諸葛恪又將他出征以後[選曹所選任的官員都罷免重選](../Page/選曹.md "wikilink")，常責備官員，意圖重新立威。另改親信為自近衞，下令整兵，打算出兵[青](../Page/青州_\(古代\).md "wikilink")、[徐地區](../Page/徐州_\(古代\).md "wikilink")。
[孫峻見諸葛恪民心漸失](../Page/孫峻.md "wikilink")，中傷諸葛恪打算發動政變。晉見吳主當天早上，諸葛恪煩躁不安，洗漱的水與衣服都感覺有臭味，深感惆悵不悅。整裝完畢離開時，狗咬他的衣服，諸葛恪説：“狗不想我去嗎？”諸葛恪坐回座位，過一會兒又起來要走出門，但狗又咬他的衣服。諸葛恪令隨從把狗趕走，於是登車走\[8\]。

[孫亮與](../Page/孫亮.md "wikilink")[孫峻伏兵設宴](../Page/孫峻.md "wikilink")。[散騎常侍](../Page/散騎常侍.md "wikilink")[張約及](../Page/張約.md "wikilink")[朱恩私下給寫字條警告](../Page/朱恩.md "wikilink")。諸葛恪門前看到[滕胤藉口腹疼](../Page/滕胤.md "wikilink")，但[滕胤不知情勸諸葛恪參加](../Page/滕胤.md "wikilink")，諸葛恪於是帶劍入席。\[9\]最終[孫峻伺機命令伏兵殺死諸葛恪](../Page/孫峻.md "wikilink")，誅滅其三族，時年五十一歲。

早有童謠：“諸葛恪，蘆葦單衣篾鉤落，於何相求成子閤。”成子閤反語是石子岡，石子岡是埋葬死人的地方，鉤落就是皮帶的飾物，民間稱為“鉤絡帶”。諸葛恪果然被葦席裹身，竹篾當鉤鉤在腰間，拋屍在石子岡。\[10\]臨淮人[臧均上表](../Page/臧均.md "wikilink")，稱[孫峻誅殺諸葛恪是超越](../Page/孫峻.md "wikilink")[西漢](../Page/西漢.md "wikilink")[刘章](../Page/劉章_\(城陽王\).md "wikilink")、[劉興居誅](../Page/劉興居.md "wikilink")[諸呂之事的義舉](../Page/诛吕安刘.md "wikilink")，諸葛恪之死大快人心、諸葛恪父子懸首示眾遭人唾罵，但請求如[項羽](../Page/項羽.md "wikilink")、[韓信故事收葬諸葛恪](../Page/韓信.md "wikilink")。孫亮、孫峻聽從，吩咐下屬找諸葛恪屍體安葬。

吳景帝[孫休誅滅孫峻的權力繼承人](../Page/孫休.md "wikilink")[孫綝後](../Page/孫綝.md "wikilink")，為被孫峻、孫綝加害的諸葛恪等人平反、改葬和祭奠。朝臣建議為諸葛恪立碑紀念功勳，博士[盛冲不同意](../Page/盛冲.md "wikilink")，認為諸葛恪勞而無功是不能，身為托孤大臣被豎子所殺是不智。孫休同意不立碑。

## 人物

  - 诸葛恪身长七尺六寸（吴一尺为24厘米），须眉少，折頞广额，大口高声。

<!-- end list -->

  - 诸葛恪年轻的时候就很有名气，文采飞扬，辩论起来随机应变，没有能应答他的人。也因此有相当多有趣的逸闻，经常和孙权一唱一和，孙权亦称其为“蓝田生玉”

<!-- end list -->

  - 另一方面，诸葛恪做事疏漏，对同僚刚愎自矜，以至于父亲、张承、陆逊都不看好他。孙权也因此不欲任用他为辅佐大臣。

## 軼事

諸葛瑾的臉型長，一次孫權大會群臣，就命人拖了一隻驢子進來，並寫上「諸葛子瑜」（其表字），和諸葛瑾開個玩笑。諸葛恪見此立刻要求在題字上加兩字，變成「諸葛子瑜之驢」。孫權於是將驢子賜給諸葛恪。

又一次孫權與蜀漢使者[費禕吃喝時拿著麥餅](../Page/費禕.md "wikilink")，便作《麥賦》喝彩，而諸葛恪也作《磨賦》助興。\[11\]

## 家庭

### 父親

  - [諸葛瑾](../Page/諸葛瑾.md "wikilink")

### 兄弟

  - [諸葛融](../Page/諸葛融.md "wikilink")
  - [諸葛喬](../Page/諸葛喬.md "wikilink")

### 姊妹

  - 諸葛氏，嫁[張承](../Page/張承.md "wikilink")

### 子女

  - [诸葛绰](../Page/诸葛绰.md "wikilink")，諸葛恪長子，騎都尉，因與魯王[孫霸交往](../Page/孫霸.md "wikilink")，被諸葛恪以毒酒殺害。
  - [诸葛竦](../Page/诸葛竦.md "wikilink")，長水校尉，諸葛恪被殺後被孫峻手下[劉承追殺](../Page/劉承.md "wikilink")，於[白都被殺](../Page/白都.md "wikilink")。
  - [诸葛建](../Page/诸葛建.md "wikilink")，步兵校尉，諸葛恪死後與母親向魏國逃走，中途被逮捕，被誅殺。

## 評價

  - [陳壽](../Page/陳壽.md "wikilink")：諸葛恪才氣幹略，邦人所稱，然驕且吝，周公無觀，況在於恪？矜己陵人，能無敗乎！若躬行所與陸遜及弟融之書，則悔吝不至，何尤禍之有哉？
  - [胡綜](../Page/胡綜.md "wikilink")：英才卓越，超逾倫匹，則諸葛恪。
  - [孫登](../Page/孫登.md "wikilink")：諸葛恪才略博達，器任佐時。
  - [孫休](../Page/孫休.md "wikilink")：盛夏出軍，士卒傷損，無尺寸之功，不可謂能；受託孤之任，死於豎子之手，不可謂智。
  - [孫權](../Page/孫權.md "wikilink")：藍田生玉，真不虛也。
  - [諸葛亮](../Page/諸葛亮.md "wikilink")：恪性疏，今使典主糧谷，糧穀軍之要最，僕雖在遠，竊用不安。
  - [諸葛瑾](../Page/諸葛瑾.md "wikilink")：恪不大興吾家，將大赤吾族也。也另外提到“...恪父瑾常以為戚，曰：「非保家之主也。」”\[12\]
  - [陆逊](../Page/陆逊.md "wikilink")：今观君气陵其上，意蔑乎下，非安德之基也。
  - [张承](../Page/张承.md "wikilink")：终败诸葛氏者，元逊也。
  - [张嶷](../Page/张嶷.md "wikilink")：离少主，履敌庭，恐非良计长算之术也。
  - [张缉](../Page/张缉.md "wikilink")：光祿大夫張緝言於師曰：「恪雖克捷，見誅不久。」師曰：「何故？」緝曰：「威震其主，功蓋一國，求不得死乎！」\[13\]
  - [邓艾](../Page/邓艾.md "wikilink")：新秉国政，而内无其主，不念抚恤上下以立根基，竞于外事，虐用其民，番国之众，顿于坚城，死者数万，载祸而归，此恪获罪之时也。
  - [孫盛](../Page/孫盛.md "wikilink")：恪與胤親厚，約等疏，非常大事，勢應示胤，共謀安危。然恪性強梁，加素侮峻，自不信，故入，豈胤微勸，便為之冒禍乎？
  - [臧均](../Page/臧均.md "wikilink")：恪素性剛愎，矜己陵人，不能敬守神器，穆靜邦內，興功暴師，未期三出，虛耗士民，空竭府藏，專擅國憲，廢易由意，假刑劫眾，大小屏息。
  - 《江表傳》：恪少有才名，發藻岐嶷，辯論應機，莫與為對。

## 參考資料

  - 《三國志·吳書·諸葛恪傳》
  - 《三國志·吳書·孫登傳》

《資治通鑑·卷七十六》

<div class="references-small">

<references />

</div>

[Z諸葛](../Category/东吴政治人物.md "wikilink")
[Z諸葛](../Category/东吴军事人物.md "wikilink")
[Z諸葛](../Category/东吴列侯.md "wikilink")
[K恪](../Category/琅邪诸葛氏.md "wikilink")
[Z諸葛](../Category/遇刺身亡者.md "wikilink")

1.  《三國志.諸葛滕二孫濮陽傳》恪不大興吾家，將大赤吾族也。
2.  吳書曰：權寢疾，議所付託。時朝臣咸皆注意於恪，而[孫峻表恪器任輔政](../Page/孫峻.md "wikilink")，可付大事。權嫌恪剛愎自用，峻以當今朝臣皆莫及，遂固保之，乃徵恪。
3.  許嵩《建康實錄》卷十記載：建興元年、加恪（諸葛恪）都督中外諸軍事、荆揚二州牧、丞相、陽都侯
4.  「諸大臣以為數出罷勞，同辭諫恪，恪不聽。中散大夫[蔣延或以固爭](../Page/蔣延.md "wikilink")，扶出。」
5.  「丹陽太守聶友素與恪善，書諫恪曰：『大行皇帝本有遏東關之計，計未施行。今公輔贊大業，成先帝之志，寇遠自送，將士憑賴威德，出身用命，一旦有非常之功，豈非宗廟神靈社稷之福邪！宜且案兵養銳，觀釁而動。今乘此勢，欲復大出，天時未可。而苟任盛意，私心以為不安。』恪題論後，為書答友曰：『足下雖有自然之理，然未見大數。熟省此論，可以開悟矣。』」
6.  恪意欲˙耀威淮南，驅略民人，而諸將或難之曰：“今引軍深入，疆埸之民，必相率遠遁，恐兵勞而功少，不如止圍新城。新城困，救必至，至而圖之，乃可大獲。”
7.  《晉書·景帝紀》：「恪懼而遁，欽逆擊，大破之，斬首萬餘級。」然《三國志》中《諸葛恪傳》、《三嗣主傳》皆未見。
8.  孫峻因民之多怨，眾之所嫌，構恪欲為變，與亮謀，置酒請恪。恪將見之夜，精爽擾動，通夕不寐。明將盥漱，聞水腥臭，侍者授衣，衣服亦臭。恪怪其故，易衣易水，其臭如初，意惆悵不悅。嚴畢趨出，犬銜引其衣，恪曰：“犬不欲我行乎？”還坐，頃刻乃複起，犬又銜其衣，恪令從者逐犬，遂升車。
9.  及將見，駐車宮門，峻已伏兵於帷中，恐恪不時入，事泄，自出見恪曰：“使君若尊體不安，自可須後，峻當具白主上。”欲以嘗知恪。恪答曰：“當自力入。”散騎常侍張約、朱恩等密書與恪曰：“今日張設非常，疑有他故。”恪省書而去。未出路門，逢太常滕胤，恪曰：“卒腹痛，不任入。”胤不知峻陰計，謂恪曰：“君自行旋未見，今上置酒請君，君已至門，宜當力進。”恪躊躇而還，劍履上殿，謝亮，還坐。
10. 先是，童謠曰：“諸葛恪，蘆葦單衣篾鉤落，於何相求成子閤。”成子閤者，反語石子岡也。建業南有長陵，名曰石子岡，葬者依焉。鉤落者，校飾革帶，世謂之鉤絡帶。恪果以葦席裹其身而篾束其腰，投之於此岡。《吳書曰：恪時年五十一》
11. 裴注《三國志·諸葛恪傳》引《恪別傳》
12.
13.